 <?xml version="1.0" ?>
<parts type="list">
    <para type="dict">
        <title type="str">
            <![CDATA[第一章 哈尔滨市水资源与水环境现状分析]]></title>
        <paras type="list">
            <para type="str">
                <![CDATA[水是生命之源，万物之始。城市水资源是城市生存和发展的“命脉”，是城市社会经济运行的重要资源物质。在当今，城市生产力聚集化、城市服务社会化、城市功能多样化已成为
必然趋势。城市水资源已然是可持续发展中的必需物质基础，不可替代。]]></para>
            <para type="str">
                <![CDATA[哈尔滨市是中国最北部的省会城市，被誉为欧亚大陆桥的明珠，是我国重要的重工业基地、东北重要的交通枢纽中心，以及中国东北部重要的经济、政治和文化中心。其市区总面
积为7086km2，市区人口587.9万人。2006年哈尔滨市行政区划调整为8区10县（市）。哈尔滨市作为我国重要的工业城市和储粮基地，经济快速发展。2011年哈尔滨市经济产值比上年增长12
个百分点，工业总产值上涨13个百分点，农林牧渔业上涨7个百分点。在经济飞速发展的同时，哈尔滨市的水环境问题及水资源供求问题日益突出，成为制约城市发展的潜在威胁[1]。 2010
年哈尔滨市人均水量1350 m3，仅为世界人均水量的四分之一。同时水资源浪费现象严重。城市的发展需要水源，城市地理位置不同，发展阶段不同，对水资源的利用不同。对哈尔滨市水资
源与环境情况进行多方位多角度的掌握，是进行水资源可持续研究的基础，是具有针对性提出水资源政策的前提。]]></para>
        </paras>
        <chapters type="list">
            <para type="dict">
                <title type="str">
                    <![CDATA[1.1 哈尔滨市水资源现状分析]]></title>
                <paras type="list"/>
                <sections type="list">
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.1.1 哈尔滨市人均水资源情况]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[2010年哈尔滨统计年鉴中，哈尔滨市水资源总量171.06 亿 m3，其中，地表水资源量为125. 65 亿 m3，地下水资源量 45. 41亿 m3。由图1可得出哈尔滨市多年的人均水资源量均低于我国人均水资源量。2010年哈市人均水量1350 m3，市区人均占有量更少仅为228 m3。我国人均水资源量为2310.4 m3/人，因此2010年哈尔滨市的人均水量仅为我国人均水量的二分之一，世界人均水量的八分之一，市区人均水量大大低于国际公认的人均1000立方米的缺水警戒线，因此可以说哈尔滨市是严重缺水地区。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.1.2 哈尔滨市水资源利用现状]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[哈尔滨市的水资源格局特征表现为过境水量充足，地下水量有限，水资源利用特征表现为水库供水为主、地下水为辅。松花江横跨哈尔滨市，作为哈尔滨市的“母亲河”对哈尔滨市的地下水涵养以及生态环境有着重要的作用（如图1-2），在2005年以前一直作为哈尔滨市的水源地，径流量在405.34×108m3/ a左右（表1-1）。在符合可持续发展的条件下，国际上一般认为的对一条河流的开发利用不能超过其水资源量的40%的警视线，松花江每年流经哈尔滨的年径流量为405.34亿立方米，如果按照最大40%的开采量来计算松花江每年最大的供水量可得1621360×104m3/年，是哈尔滨市稳定的水资源。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[数据来源：哈尔滨市（市区）节约型社会建设规划（按规划局意见修改后报批稿）]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.1.3 哈尔滨市非传统水源利用现状]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[非传统水资源包括：中水、雨水和节水，三个主要部分。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[（1）中水：哈尔滨市中水回用起步较晚，哈尔滨市从2002年开始逐步推广中水回用，然而中水尚未作为重要的水资源充分开发和利用。目前，城区只有10余家单位使用中水，居民住宅小区的中水设施建设依旧为“零”。哈尔滨市的中水处境尴尬，中水的开发潜能较多，应用领域也较广，得到社会普遍认可，然后却没有具体的实施，陷入 “叫好不叫座”的境地。截止到2011年哈尔滨市中水回用量，可根据规划污水排放量和回用比例进行计算，计算情况如下表。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[数据来源于：2011年哈尔滨市环境状况公报]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[在对哈尔滨市2011年的污水回用情况调研与分析过程中，了解到哈尔滨市的中水建设起步晚且发展缓慢，主要存在以下几点问题：其一，由于中水工艺要求较高，相比普通的水处理工艺，中水的要求相比较高多需要三级处理，因此需要进一步的资金投入，目前污水处理厂普遍存在工艺改造升级的需求，以及资金、技术和实际操作等问题；其二，中水管道建设落后。城市管道规划没有中水供给轨道，因此随着污水处理厂中水的回用，需要加强改造管道，形成社区小模式到规模化还有较长远的路程；其三，居民和社会对中水的认识不客观全面，在一定程度上阻碍中水的快速建设，这需要政府的积极推动，同时，也需要广大群众的配合。此外，对于中水潜在需求量的不明确，使城市中水设施建设陷入困境。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[（2）雨水：哈尔滨市积极推动雨水回用建设，2012年我国首个雨水公园在哈尔滨群力新区出现。这个公园主要将雨水利用起来，在防止城市内涝的同时，也将湿地生态系统保护好。公园占地27平方公里，建筑面积3200万平方米。利用雨水收集营造生态景观。对于城区的雨水收集系统，有研究表明哈尔滨市落地雨水污染较重，收集处理较难，对于楼顶雨水收集相对容易，但缺少资金投入和政策支持，所以哈尔滨市区内部的雨水收集工作并没有开展。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[（3）节水：哈尔滨市是节水型社会建设试点，试点期间哈市年用水总量控制到10.75亿立方米，万元GDP用水量41立方米，农业灌溉水有效利用系数0.54；农业节水灌溉率达到37%，万元工业增加值取水量降低到23立方米，城镇供水管网漏失率20%，工业用水重复利用率提高到78.1%，城镇生活污水处理率提高到81%，水功能区水质达标率67%，主要指标基本达到了《哈尔滨市节水型社会建设规划》预期目标。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                </sections>
            </para>
            <para type="dict">
                <title type="str">
                    <![CDATA[1.2 哈尔滨市水环境现状分析]]></title>
                <paras type="list"/>
                <sections type="list">
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.2.1 哈尔滨市地表水水环境]]></title>
                        <paras type="list"/>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.2.2 哈尔滨市地下水水环境]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[哈尔滨市地下水水质天然状态较好，仅部分地带在原生环境下，受含水岩层中Fe、Mn含量高的矿物被水溶滤所造成。地下水中Fe、Mn尤其在漫滩区含量较高，另外个别井点主要是江河漫滩地带因井止水封井工艺不佳和井周围卫生环境差，导致污染质渗入井水中而引起NH4+、NO2-含量高的结果。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[由于江南建城区自60年代末以来各单位自凿自备井集中大量开采地下水，改变了地下水天然流场，如松花江和阿什河水位自90年代以来，道里区、道外区地下水位常年低于松花江水位1.29~2.12m左右，导致松花江和阿什河水长年侧渗补给地下水，使得道外区和化工区一带地下水类型为HCO3•Cl-Ca或HCO3•SO4-Ca•Na或Mg型水，总硬度增至600~1172mg/l，较60年代增高1~3倍。矿化度增至600~1403mg/l，较60年代增高1.35倍。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[由于超量开采地下水引起松花江水和阿什河水常年侧向渗入补给地下水，已引起沿江河一带（道里一部分、道外和太平区大部）地下水水质出现Cl-、SO4、总硬度、矿化度含量逐渐增高的污染状况（见前面所述）。其它局部地带和个别井点附近地下水酚（市煤气公司）、氰（自行车厂）、放射性（化工区）及NH4+和NO2-含量增高的污染状况。对于地下水监测，哈尔滨市仍没有全面、连续和公开的地下水质监测报告，应引起足够重视，逐渐完善地下水质监测和监管。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.2.3 哈尔滨市主要饮用水水环境]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[根据目前哈尔滨供水格局，其中磨盘山水库为主要地表水、菅草岭为地下水。此外，松花江作为哈尔滨市的母亲河也曾是重要的水源水，是哈尔滨市解决水资源供需矛盾的重要水源，其水质变化决定着哈尔滨市的水资源供需情况，其水质情况被广泛关注。西泉眼水库作为哈尔滨市备用水库，是磨盘山水库风险的保证，其水环境状态对于城市水资源稳定也具有重要意义。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[《黑龙江省饮用水安全及其污染修复技术研究报告》中对磨盘山水质的情况进行了全面的分析和总结。磨盘山水库控制流域范围内主要河流为拉林河及其支流大沙河和洒沙河，其中拉林河为最大入库河流。磨盘山水库范围均属拉林河流域。对三条河流水质监测结果表明，3条入库河流基本为Ⅱ类水质。拉林河除2004年为Ⅲ类水质外，其余年度均属Ⅱ类水质。大沙河除2001年为Ⅲ类水质外，其余年度均属Ⅱ类水质。洒沙河除2001、2003年为Ⅲ类水质外，其余年度均属Ⅱ类水质。对磨盘山水库水质长期坚持结果表明，各项指标均达到地表水Ⅱ类水体标准，水质达标为100%。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[ 对于水库的富营养化问题，选择综合营养状态指数法对磨盘山水库库区水质富营养化进行评价。评价结果如表1-4所示。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.2.4 哈尔滨市污水排放]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[2011年，哈尔滨市废水排放总量为41901.5万吨，其中工业源废水排放量为5838.1万吨，占13.9%；城镇生活源废水排放量为36053.6万吨，占86.0%；集中式治理设施废水排放量为9.7万吨，占0.02%。随着城市化进程的加快，社会经济的快速发展，市区废水排放总量逐年升高，相比2005年，总体增加了21.4%；由于庞大的人口数量，其中生活废水排放量为污水排放量的主要来源，并逐年升高，相比2005年，增加了32%。人均污水排放量也逐年升高，到2011年人均污水排放量为42.3吨，远远高于全国人均污水排放量17.3吨。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[2011年，哈尔滨市化学需氧量排放量为331432.8吨，其中工业源化学需氧量排放量为8619.6吨，占2.6%；农业源化学需氧量排放量为220890.9吨，占66.7%；城镇生活源化学需氧量排放量为101901.5吨，占30.7%；集中式治理设施化学需氧量排放量为20.7吨，占0.006%。全市氨氮排放量为23740.0吨，其中工业源氨氮排放量为1131.5吨，占4.8%；农业源氨氮排放量为6774.5万吨，占28.5%；城镇生活源氨氮排放量为15830.5吨，占66.7%；集中式治理设施氨氮排放量为3.5吨，占0.01%。从以上数据可以看出，农业源是水体中化学需氧量的主要来源，其次是城镇生活源。农药、化肥的施用是现代农业生产过程不可缺少的手段，这种看似普遍的增产增收手段却成为农业污染源的最主要来源。施用农药，化肥和农畜产品加工会产生大量的有机物质，这些有机物会随着降雨形成的地表径流和土地渗流进入水体，导致水污染。农业是国家发展的命脉，黑龙江省作为主要的产粮区，每年的农业产值有增无减，农业源本身具有面积大和污染途径多等特点，给治理带来困难，也成为哈尔滨市COD排放量高居不下的主要原因。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[哈尔滨市水体污染，除化学需氧量COD及氨氮之外的有毒有害物质，影响着水体水质的同时，也危害着生态安全和人类健康。2005年松花江水污染事件后，水体中的石油类污染物为108.3吨，挥发酚1163.96吨，六价铬、镉及铅的总含量为0.17吨。经过几年的治理和水体自净作用，水体有毒有害物质逐渐减少，截至到2011年，石油类污染物26吨，挥发酚16.137吨，六价铬、镉及铅的总含量为0.073吨。由于铬、镉及挥发酚有致癌作用，因此在水体中仍然存在着安全健康风险隐患。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[通过哈尔滨市水环境状况可较为全面的了解哈尔滨市地表水、地下水及主要水源水的水环境情况。具体表现为，哈尔滨市地表水主要为松花江支流，松花江在进入休养生息后水质逐渐转好，其中的阿什河由于存在地理位置以及农业源等原因，存在着较难治理和水质超标的问题。室内污染较严重的“三沟”水质关系到城市内的市容市貌，由于是城内河治理较为困难，哈尔滨市正开展清水工程，有望在2014年底使三沟脱离污染，变成清水河。哈尔滨市的地下水常年开采存在着地表水补给情况，因此有一定的污染，目前哈尔滨市存在地下水监测公报空白，因此没有想过数据，需要完善监测，把地下水水质情况加入到环境公报中。哈尔滨市的主要水源，目前均达到水质要求，因此，总体上哈尔滨市饮用水水环境较为理想，自然地表水水环境有待保持和提高，同时，由于存在局部污染及监管空白，需要加强水环境管理和生态环境美化，为水环境提供良好空间。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                </sections>
            </para>
            <para type="dict">
                <title type="str">
                    <![CDATA[1.3 哈尔滨市水资源与水环境中潜在问题]]></title>
                <paras type="list"/>
                <sections type="list">
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.3.1 水资源供需矛盾突出，供水格局面临挑战]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[目前，哈尔滨市的水资源基本可以满足城市的用水需求，然而随着城市人口的不断增多，经济的不断发展，城市的不断扩张，地下水供水与水库供水的供水模式将面临着新的挑战。由于磨盘山水库水具有固定的水资源量，水库每天的最大供水量为90×104 m3，面对更大的需求量将力不从心。地下水的开发利用则存在着过度开发问题。江南地区地下水资源超量开采，开采量大于补给量一倍多，计算的补给量为6270.49×104m3/a，现状开采量14085.35×104m3/a。由于超量开采已引起松花江水常年补给地下水，其补给量约为4129.24×104m3/a。因超量开采引起地下水连续下降，形成以重型机器厂至菅草岭为中心的区域性下降漏斗，漏斗呈椭园形，漏斗中心水位总下降较1995年水位下降达28m左右，漏斗的北部边界已达松花江，南部边界抵平房，东达韦子沟，西至红旗乡，面积约300km2。因此，江南地区不能将地下水作为水源，这将制约着整个江南地区的经济社会发展。同时，江北地区的长期水资源主要为地下水，面临着地下水开采过度造成的水位下降及地下漏斗等问题，需要合理规划和开采。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[如上分析，可了解到在哈尔滨市目前水资源供水格局下，将难以满足未来哈尔滨市的发展需求，供水格局面临考验，需积极采取措施。开发新水源、加强中水回用以及完善水资源管理，为缓解哈尔滨市未来水资源供需矛盾，推荐哈尔滨市生态建设打下基础。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.3.2 共享流域存在风险，水环境治理面临压力]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[2005年松花江污染事件是哈尔滨市水环境恶化，水资源供需矛盾突出的导火索，因此流域共享下的风险问题应引起足够关注。这种流域的风险主要表现在两个方面，一方面是沿江城市的主要工厂和企业带来的不定性风险问题，另一方面是沿江面源污染所来的持续性风险问题。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[2011年哈尔滨市环保局发布了《全省重点环境风险企业名单》，名单具体如下表，名单中均为化学、制药以及矿业能源等企业，这些企业厂区内长期储藏大量氰化物、醛醚和酚等致癌致畸药品，如发生泄漏后果不堪想象，将影响这条流域的水环境质量，造成生态破坏和失衡，影响多个城市和区域的水资源供给。因此，对于风险企业要定期现场检查，并做好跟踪问效和督办工作。严格监督企业建立完备的环境应急物资储备机制，建立应急值守制度，规范企业突发环境事件应急预案的编制，提高企业应对突发环境事件能力，保证水资源安全和水环境稳定。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[同时，哈尔滨市还存在着风险跨界问题。跨界上游常态性的、低烈度的环境污染由于下游的舍弃与忍让，通常不会造成急性的直接生命健康与经济损失，一般来说不会造成跨界重大环境事件，但对于跨界上下游经济均高速发展，下游地区对水环境要求较高，而上游地区由于自身大强度的经济活动导致无法提供时，容易造成基于跨界水环境污染的群体性事件，如江浙地区的跨界水污染事件。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                    <para type="dict">
                        <title type="str">
                            <![CDATA[1.3.3 农业面源污染加剧，风险加大]]></title>
                        <paras type="list">
                            <para type="str">
                                <![CDATA[松花江是一条事故多发的河流，因此对于水环境及风险的掌控至关重要。通过对哈尔滨市水资源现状调研，了解到哈尔滨市整体人均水资源量远远低于世界水平。2005年主水源污染后，供水格局发展转变，水库地下水的供水格局因为储量有限，随着城市不断发展将面临新的挑战。哈尔滨市的污水排放情况并不乐观，2011年的废水量增多，同时农业源等问题凸显，对水环境产生影响，而水环境恶化则可加重水资源短缺，造成水质型缺水。对于非传统水资源建设，哈尔滨市中水起步较晚，发展较慢，通过对2011年中水潜在需求及供给量分析，可了解到哈尔滨市的中水建设远远落后于实际需求。综上，目前哈尔滨市水资源基本能满足城市用水需求，存在水质污染及供需矛盾等潜在风险。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[农业以及畜牧业作为哈尔滨市乡镇地区的主要支柱产业，在带动城市经济增长的同时，也带来了一定的风险。主要表现为化肥农业的利用效率低，全国有 20%-30%的耕地氮养分过量, 农业生产中氮肥的利用率为 30%-35%, 氮肥的地下渗漏损失为 10%, 农田排水和暴雨径流损失为 15%; 氮肥利用率为 10%-25%。大量化肥的流失, 即大量的氮、磷营养元素随农田排水或雨水而进入河流和水库, 导致水体富营养化, 恶化水质, 造成地表水和地下水污染。畜牧生产中的粪便生产量大，并多为集中排放，不经任何处理，畜禽粪污中含有大量的氮、磷、CODcr等污染物,这些物质排入水体, 造成水质直接污染。特别是雨季到来时, 没有采取防治措施的粪便一部分会渗入到地下, 污染地下水, 一部分会随雨水流入附近河流、湖、库、泡中, 造成地表水有机污染。同时，一些水源地也存在着农牧业生产，因此如不妥善管理，将会污染饮用水水源，对居民健康安全产生直接影响。在流域风险以及面源污染加剧情况下，哈尔滨市水环境治理面临着压力，应积极开展农业源普查，加强污染源监控，防治水环境污染。]]></para>
                            <para type="str">
                                <![CDATA[通过对哈尔滨市水资源与水环境状况分析，可了解到哈尔滨市水资源与水环境面临着潜在风险，主要表现在水资源格局难以承受未来城市快速发展以及水环境中的风险源问题。通过分析了解到，目前磨盘山及地下水的供水格局存在供水极限，过度开发会导致地下漏斗生态恶化等问题，长距离供水也会带来水源不稳定的问题。哈尔滨市水环境面临着多个风险源，一方面是企业的风险危害，两一方面是农业发展带来的风险以及城市发展带来的污水问题，这些潜在的风险均会导致水质恶化，使城市水环境生态面临压力。]]></para>
                        </paras>
                    </para>
                </sections>
            </para>
            <para type="dict">
                <title type="str">
                    <![CDATA[1.4 小结]]></title>
                <paras type="list">
                    <para type="str">
                        <![CDATA[哈尔滨市水资源丰富，拥有松花江过境水、磨盘山水库及地下水传统水源。然而，由于目前的供水格局（磨盘山和地下水供水）和哈尔滨市水资源利用现状，使哈尔滨市陷入水资源供需矛盾不断激化的阶段。哈尔滨市的非传统水源起步较晚，城市发展面临着用水紧张。与此同时，哈尔滨市地表水环境随着松花江流域修养生息整体好转，然而，如阿什河这样的流域水段仍然存在着水环境污染，这种污染多来源于发展带来的工业农业排水，应加强污染治理，解决发展带来的水体污染。由于哈尔滨市对地下水监测有待完善，地下水环境也面临着威胁。因此，总体来说，哈尔滨市的水环境并不乐观，水资源充足却开发有限，在一定程度上制约哈尔滨市的发展。应考虑采取开发新水源重启松花江，加快中水普及等方法切实解决哈尔滨市水资源水环境现状中存在的问题。]]></para>
                </paras>
                <sections type="list"/>
            </para>
        </chapters>
    </para>
</parts>